상표법

기본 : 식별 기능 보장, 공정한 경쟁 질서의 유지를 위한 법

지정상품을 정해서 출원상표를 정하여 특허청에 출원해야 함. 충분한 식별력 이 중요

거래계에서 일정한 정도로 사용되어야 비로소 상표권을 인정하는 사용주의를 적용하는 나라도 있다.

기호, 문자 도형 : 전형상표, 비교적 새로운 형태 : 비전형상표
비전형 상표의 예시
	1. 입체상표
	2. 색채상표
	3. 소리, 냄새
	4. 위치

상표는 지정상품과 같이 묶어 다닌다.

식별력 : 자타상품의 구분가능성이 제일 중요!
식별력 없는 예시
	보통명칭을 보통으로 사용, 관용적 표현, 보통의 사용 방법을 표시한 상표, 현저한 지리적 명칭, 약어로만 된 것, 간단하고 흔한 표장, 식별 불가능한 것들
특수 문제 : 제호(타이틀), 도메인
	등록 전 : 지정상품이 구체적 내용과 관련되는 경우는 부인하는 게 보통. 하지만 내용과 상관없는 제호라면 부인하기 힘듬.
	등록 후 : 제한 가능성은 염두한다. 원칙은 가능하지만, 그 범위가 넓지는 않다. 하지만 시리즈물 등에는 출처표시 기능을 할 수 있으므로 효력은 어느 정도 있다.
사용에 의한 식별력
	이미 수요자들 사이에서 식별력을 획득하면 등록적격. 구체적으로 누구인지는 몰라도 누군가가 쓰고는 있더라! 정도만 되어도 식별력 인정.
	하지만 '사용에 의한 식별력'은 오직 '동일한 상표, 동일한 상품'에만 적용. 사용에 의한 식별력은 우리 나라 전역에 의한 식별력을 전제로 하기에 전역에 효과 적용.

	언제부터 효력 얻나? 출원시 혹은 등록 여부 결정시 등등...

사용에 의해 식별력 잃기도 한다!
	그 상표가 광범위하게 써버려서 식별력을 잃어버리고 그 상표 자체가 일반명사가 되어버리는 경우.
	그렇다면 식별력 없는 일부분만이 따로 사용에 의한 식별력을 가질 수 있나? - 전체 상표의 일부만이라도 식별력을 획득했다면 중요부분이 될 수 있다.

동일/유사 상표는 어떻게 구분하나?
	선출원저촉 여부, 등록무효나 등록 취소 여부, 상표권 침해 여부
	1. 상표의 동일/유사 2. 상품의 동일/유사 -> 직관적 인식에 오인, 혼동 가능성, 수요/거래자가 직관적으로 혼동할 정도인가? 중요 부분이 어디인지 종합적으로 고려, 일반 거래의 통념

부등록 사유
	1. 공적 포장들이 사적으로 이용되면 안됨.
	2. 상표 구성/등록/사용 자체가 공공질서 등에 반하는 경우
	3. 저명 상표의 모방상표일 경우 -> 만약 승낙을 받았다면 가능하다.
	4. 타인의 저작물을 모방한 것

권리 소멸 기간 : 5년주기, 다시 등록해야 한다.
선출원 + 선등록 상표와 비교해야 한다.
주지성 : 상표법이 우선시된다.(상표법이 특별법이라)
상품의 품질을 오인하거나 수요자를 기만할 염려가 있으므로 이를 법적으로 보호.
상표의 동일성을 어떻게 비교하나요? 이거 저거 보고나서 다른 거 하나만 봐도 다른 게 유추되는 것 + 둘을 같이 뒀을 때 헷갈릴 수 있겠다 라면 동일/유사성 인정
만약 그 중 원본이 매우 저명하다면 동일 유사성에 대한 관계성에 대해 더욱 완화된 조건.

부당한 이득이나 부정한 목적으로 사용하는 경우도 안됨. 그것이 아예 다른 상품 분야라도 저명한 상품을 무단편승으로 해석되면 안 된다.

선출원주의가 우선시된다. 만약 같은 날 왔다면 협상하던가 아니면 돌려돌려 돌림판
1상표 1출원. 지정상품 추가는 가능하지만 상표 여러 개를 동시에 출원할 수 없다.
배타권 & 전용권
배타권은 소극적, 이거 저거 예외를 제외하고서는 다 배타권에 해당. 이거 저거 : 남용
전용권은 이 상품, 이 상표에 한해서 내가 마음대로 쓸 수 있다는 것. 능동적.
만약 상표로써 사용을 오랫동안 하지 않는 경우에는 상표로써의 의미는 없어진다.

신의성실의 의무 : 뭐든 공정한 상거래를 지키기 위해 노력해야 한다.

권리소진 : 상표가 정상적으로 팔린다면 그 이후 상품이 사용이나 유통과정에서 상표를 쓴다고 하더라도 그에 따른 상표권을 거듭 요구할 수 없다. 해외 직판의 경우, 적법한 저앙한 사용권자를 통해 국내에 등록하고 국내외의 차이가 없을 경우.

상표권이 침해되었습니다. 저를 구제해주세요!
	1) 금지청구권
	2) 손해배상
	3) 부당이득반환청구권
	4) 신용회복조치

특허법
	기본 이론 : 가장 강력한 물권과 비슷한 위치. 가장 강력한 재산권. 독점 배타권을 부여하기에 특허권 부여도 꽤나 엄격하게 한다. 진보성과 산업이용 가능성, 그리고 신규성을 본다. 특허를 부여하여 그 사람에게 독점 배타권을 줌으로써 발명 행동 자체를 장려하는 것이 가장 

	무엇이 특허를 받을 수 있나? 소극적 방법으로 1) 자연계 법칙 그 자체, 2) 자연법칙에 위배됨이 분병한 것, 3) 정신적인 산물이나 인위적 약속에 불과한 것, 4) 단순한 법칙의 발견, 5) 객관적 지식으로 전달되기 어려운 것, 6) 미적 창조물 등.

	하지만 확장 가능성은 있다! 단순한 발견이라 하더라도 그 상업의 적극적인 발전을 위하여 이 부분에 대해 진보성을 크게 인정받는다면 발견도 특허로 인정될 수 있다. 하지만 요즘은 다시 보수적 태도로 돌아가는 중...

발명은 물건에 대한 아이디어를 보호하는 것. 하지만 용도를 새로이 발견하게 된 것이다. 이를 발명이라 할 수 있나? 그 용도 only로는 가능. 프로그래밍은? 그 형태의 독창성이나 아이디어의 진보성과 신규성을 입증하기 좀 더 어렵지만 이를 만족한다면 된다.